［人在中環-CK］係乜嘢驅使你哋全家移民呀？

我記得早幾年，朋友間時不時都有討論有關移民嘅問題。嗰陣時，大家都會問：「喂，你會唔會走呀？」估唔到事隔幾年，大家嘅問題已經進化到成為「喂，你幾時走？」

事實上，呢幾年的確係有唔少朋友，坐言起行咁選擇移民。有財力有本事走嘅，就我身邊嘅朋友而言，我諗起碼有一半係認真地有走嘅打算，而問題，只係「幾時」。而「幾時」嘅答案，好大程度上取決於，佢地嘅子女有幾大。升中係一個幾common嘅timing。但有部份也會比原定計劃來得早一啲，原因係，佢地發覺子女小學嘅生活，遠比佢地原本所預計嘅來得「慘烈」，為免子女受罪，都係早啲撇有著數。

一塌糊塗嘅教育制度，固然係好多香港父母決定移民嘅主要原因。但移民代表要放棄香港擁有嘅事業，去外地重新開始。呢一個留戀，正正係好多人選擇唔移民留低嘅原因。教育制度唔好，如果你反正有錢，可以選擇齋送細路出國留學而自己繼續喺香港揾錢。九十年代嘅移民潮，當時嘅港人喺電視畫面度見到嗰年六月喺北京發生嘅事，集體淆底，先逼住要離鄉別井搞移民。即使係咁，當日嘅移民家庭，仍然有大量嘅所謂「太空人」存在，即係個男嘅依然留喺香港為事業搏殺揾錢，老婆仔女就去外國坐移民監同讀書。結果當然係造就咗無數破裂嘅婚姻，但說明嘅，係當時嘅人，喺政治環境以外，仍然相信香港喺揾錢方面，係有前景同有機會嘅。

現在呢一水嘅移民潮，也許未及當年嘅規模龐大，但我卻絕少聽到佢地會以「太空人」嘅形式移民。男嘅，縱使正處於事業嘅黃金時期，當決定移民之際，仍願意狠心放棄香港事業，陪同老婆仔女一齊離開香港。咁係乜嘢驅使佢地有咁嘅決定？哈哈，係愛？定係責任呀？（肯定唔係因為窮啦掛呢次？）

我同移民嘅朋友曾經傾過，佢地覺得，社會形勢使然，本土香港人，即使留返喺香港，其實事業嘅前景都唔會見得特別好。香港政府嘅政策，以至中央整個國策，長遠嚟講都係對土生土長嘅香港人不利…（除非你真係相信返大灣區發展有前途啦…），呢個前提之下，要放棄喺香港嘅事業，其實冇想像中咁難。

另一方面，呢段時間有本事移民嘅人，所受嘅教育，以及佢地嘅視野，相比九十年代嗰批，都相對地國際化得多。當年嗰批離開香港之後唔知可以撈乜，所以做「太空人」多少係被逼的。今日走嗰一批，即使移民外地，仍然有本事可以有嘢撈。好唔好得過喺香港？好難講嘅。以前人哋話，喺外國生活要做二等公民又要受到歧視，挑！留返喺香港你估會唔係一樣咩。

仲有一樣幾唔同嘅係，九十年代移民嘅人，由決定移民一刻開始，好多心裡面，都諗住有回流嘅一日。移民，只係要拎返個政治保障。拎完，你大陸怕且都奈我唔何啦，咁我就返嚟揾大錢囉！今日決定走嘅，我真係冇聽過任何一個有回流嘅計劃…至少呢一刻係完全冇。由佢地自己，以至佢地嘅細路，佢地都相信，現在呢個環境，並唔係屬於我哋呢啲土生土長嘅本地人，因此即使得到政治保障之後，返嚟都唔見得有好處。事實上，當日常語言要講煲冬瓜，學校逼你用簡體字，社會乜都講關係多過講制度，所有有利土生香港人嘅環境，其實都在日漸消失。這當然是人為，然而香港人在自己嘅城市之所以有機會有前景，係因為呢個城市嘅環境同各樣軟件，係有意無意地設計成有利本地人發揮。然而今天，以至將來好大段嘅日子，呢個城市嘅各樣軟、硬件配套，究竟係為誰精心設計？其實大家都心裡有數吧。

所以今日選擇走嘅人，點會諗回流？上一代人回流了，結果係咩呢？咪係要再走多次囉。

篇文起首已經講左

有錢, 然後..........

係窮呀，屌你個閪

窮邊有資格移

而家比起8、90年代的確難左好多，門檻高左好多
但有部分二三線歐洲國家同台灣仲有機會，可以考慮下

呢度有班撚樣話走嘅係窮 係冇料
一邊話留喺度點好點好
一邊自己拎住BC 綠卡隨時走人

理論上讀到書既 要走都唔難既

係愛定係責任呀